
Tendo em disposição os seguintes instrumentos:
\begin{itemize}
\item Multímetro portátil;
\item Fonte de tensão CC;
\item Gerador de funções analógico de amplitude mínima de $\SI{1}{\volt}$;
\item Osciloscópio analógico;
\item \textit{Protoboard};
\item Componentes de valores da tabela comercial \textsc{E12}.
\end{itemize}

Montou-se o circuito conformemente (ver figuras na seção \textsc{ANEXOS}) conforme às especificações e os valores das tabelas abaixo.

\begin{table}[H]% Não vai C_o, pois depende do próximo estágio
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
Variável & Calculada & Comercial & Potência (Usado) & Alteração final \\ \hline
$R_1$ & $\res{A_R_1}{ohm}$ & $\com{A_R_1}{ohm}$ & $\pot{A_P_r1}$ & - \\ \hline
$R_2$ & $\res{A_R_2}{ohm}$ & $\com{A_R_2}{ohm}$ & $\pot{A_P_r2}$ & - \\ \hline
$R_c$ & $\res{A_R_c}{ohm}$ & $\com{A_R_c}{ohm}$ & $\pot{A_P_rc}$ & - \\ \hline
$R_e$ & $\res{A_R_e}{ohm}$ & $\com{A_R_e}{ohm}$ & $\pot{A_P_re}$ & - \\ \hline
$C_i$ & $\res{A_C_i}{farad}$ & $\com{A_C_i}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & $\SI{2.2}{\micro\farad}$\ob{1} \\ \hline
$C_e$ & $\res{A_C_e}{farad}$ & $\com{A_C_e}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & \SI{68}{\micro\farad}\ob{1} \\ \hline
Q & $\adi{beta}$ & \transistor & - & - \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{.5eM}
  \caption{Valores para 1º Estágio}
  \label{tab:1}
\end{table}

\begin{table}[H]% Não vai C_o, pois depende do próximo estágio
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
Variável & Calculada & Comercial & Potência (Usado) & Alteração final \\ \hline
$R_1$ & $\res{B_R_1}{ohm}$ & $\com{B_R_1}{ohm}$ & $\pot{B_P_r1}$ & $\SI{122}{\kilo\ohm}+\SI{9,8}{\kilo\ohm}$\ob{3} \\ \hline
$R_2$ & $\res{B_R_2}{ohm}$ & $\com{B_R_2}{ohm}$ & $\pot{B_P_r2}$ & - \\ \hline
$R_c$ & $\res{B_R_c}{ohm}$ & $\com{B_R_c}{ohm}$ & $\pot{B_P_rc}$ & - \\ \hline
$R_e1$ & $\res{B_R_e1}{ohm}$ & $\com{B_R_e1}{ohm}$ & $\pot{B_P_re1}$ & $\SI{330}{\ohm}$\ob{3} \\ \hline
$R_e2$ & $\res{B_R_e2}{ohm}$ & $\com{B_R_e2}{ohm}$ & $\pot{B_P_re2}$ & - \\ \hline
$C_i$ & $\res{B_C_i}{farad}$ & $\com{B_C_i}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & $\SI{2.2}{\micro\farad}$\ob{1} \\ \hline
$C_e$ & $\res{B_C_e}{farad}$ & $\com{B_C_e}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & \SI{68}{\micro\farad}\ob{2} \\ \hline
Q & $\adi{beta}$ & \transistor & - & - \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{.5eM}
  \caption{Valores para 2º Estágio}
  \label{tab:2}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
Variável & Calculada & Comercial & Potência (Usado) & Alteração final \\ \hline
$R_1$ & $\res{C_R_1}{ohm}$ & $\com{C_R_1}{ohm}$ & $\pot{C_P_r1}$ & - \\ \hline
$R_2$ & $\res{C_R_2}{ohm}$ & $\com{C_R_2}{ohm}$ & $\pot{C_P_r2}$ & - \\ \hline
$R_e$ & $\res{C_R_e}{ohm}$ & $\com{C_R_e}{ohm}$ & $\pot{C_P_re}$ & - \\ \hline
$C_i$ & $\res{C_C_i}{farad}$ & $\com{C_C_i}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & $\SI{2.2}{\micro\farad}$\ob{2} \\ \hline
$C_o$ & $\res{C_C_o}{farad}$ & $\com{C_C_o}{farad}$ & \SI{10}{\volt} & $\SI{2.2}{\micro\farad}$\ob{2} \\ \hline
Q & $\adi{beta}$ & \transistor & - & - \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{.5eM}
  \caption{Valores para 3º Estágio}
  \label{tab:3}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
Variável & Calculada & Comercial & Potência (Usado) & Alteração final \\ \hline
$R_f$ & $\res{R_f}{ohm}$ & - & - & Interno à fonte \\ \hline
$R_{\text{div}1}$ & $\res{R_div1}{ohm}$ & $\com{R_div1}{ohm}$ & $\pot{0.1}$ & $\SI{22}{\kilo\ohm}$\ob{4} \\ \hline
$R_{\text{div}2}$ & $\res{R_div2}{ohm}$ & $\com{R_div2}{ohm}$ & $\pot{0.1}$ & $\SI{56}{\ohm}$\ob{4} \\ \hline
$R_L$ & $\res{R_L}{ohm}$ & $\com{R_L}{ohm}$ & $\pot{0.1}$ & - \\ \hline
\end{tabular}
\vspace{.5eM}
  \caption{Valores adicionais do circuito}
  \label{tab:5}
\end{table}

\vspace*{-2eM}

\ob{1} Por indisponibilidade do componente;

\ob{2} Por padronização;

\ob{3} Por ajuste fino;

\ob{4} Escolha.

\subsection{Sobre a fonte de entrada} $\ $

Por limitação do Gerador de Funções, para obter a entrada em tensão AC inferior em amplitude a $\SI{1}{\volt}$, utilizou-se um Divisor de Tensão com o intuito de conservar a impedância de saída da fonte.

A seguinte topologia foi usada:

\begin{figure}[H]
  \centering
\begin{circuitikz}
\begin{scope}[scale=.9, transform shape]
\draw
(0,0) node[rground] {} to[sV,l=$v_f$]
(0,3) to[R=$R_f$]
(3,3) --
(4,3) to[R=$R_{\text{div}1}$]
(4,0) to[R=$R_{\text{div}2}$]
(4,-3) node[rground] {}
(4,0) to[short,*-o]
(5,0) node[right] {$v_i$}
;
\draw[dashed] (3,4) -- (3,2);
\end{scope}
\end{circuitikz}
  \caption{Topologia utilizada para adaptação do nível de tensão da fonte}
  \label{cir:99}
\end{figure}

Que pode ser calculado por,

\begin{gather}
R_{\text{div}2} = R_f\left( 1+\frac{v_i}{v_f-v_i} \right) \\
R_{\text{div}1} = \frac{v_f - v_i}{v_i} R_{\text{div}2}
\end{gather}

\subsection{Sobre o ajuste da amplificação} $\ $

Como já comentado, o resistor $R^B_{e1}$ pode ser ajustado para modular a amplificação resultante. Isto vem a ser útil para compensar as desamplificações medidas ou diferenças entre o calculado e o real.

Tendo um valor em mente, pode-se substituí-lo por um potenciômetro de base aterrada, girando a referência e medindo o valor ideal (ver Tabela \ref{tab:2}).

\subsection{Propriedade do circuito real} $\ $

Comprovou-se que a amplificação nas condições previstas, com carga, fora de ~$\num{2600}$ e, sem carga houve ceifamento da onda - normal, pois a amplificação foi aumentada para operar nominalmente quando com carga.

Para isto, foi necessário ajustar finamente os resistores de polarização do segundo e terceiro estágios (para não haver corte), e modular o ganho do segundo estágio para atender às especificações sem haver corte. Isto fora feito por \textit{trimpot}s, que após ajustados são substituídos por uma associação de resistores.

\iffalse
\subsubsection{Impedância de entrada} $\ $

A impedância de entrada fora medida da seguinte forma:

Mediu-se a corrente que alimentou a entrada do circuito. Observando o circuito equivalente (\textsc{Anexos}), na entrada somente a impedância referida existe. Consequentemente, por Lei de Ohm, constatou-se que esta, na frequência $\omega$ é de !!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!.
\fi

\subsubsection{Impedância de saída} $\ $

Ao substituir $R_L$ por uma carga cujo valor resistivo pode ser modulado (potenciômetro de base aterrada), varia-se seu valor, até notar que seu valor máximo em amplitude é a metade do valor sem carga.

A tensão máxima sobre um resistor em um Divisor de Tensão simples é quando os dois resistores são do mesmo valor. Vide o método acima.

Por algum motivo não esclarecido, não foi possível medir a impedância de saída, pois o sinal fora totalmente alterado. No entanto, fica evidente que o circuito atende às especificações pelo bom funcionamento e pela larga margem calculada.

\subsubsection{Ajustes de polarização} $\ $

A polarização se tornou em cada estágio mais importante, pois quanto maior a amplitude do sinal de saída, mais importante estar centrado para não haver corte em um dos estremos.

Assim, achou-se necessária a substituição de $R^B_1$ por um \textit{trimpot}, utilizando basicamente o mesmo método para o ajuste da amplitude (significa substituí-lo novamente por um resistor de resistência equivalente à ajustada). Isto somente foi necessário no segundo estágio.

